---
title: >-
    غزل شمارهٔ ۱۷۴
---
# غزل شمارهٔ ۱۷۴

<div class="b" id="bn1"><div class="m1"><p>اثر دور است ازین یاران حقوق آشنایی را</p></div>
<div class="m2"><p>سر وگردن مگر ظاهرکند درد جدایی را</p></div></div>
<div class="b" id="bn2"><div class="m1"><p>ز بی‌دردی جهان غافل بُوَد از عافیت‌بخشی</p></div>
<div class="m2"><p>چه داند استخوان نشکسته قدر مومیایی را</p></div></div>
<div class="b" id="bn3"><div class="m1"><p>کشاکشها نفس را ازتعلق برنمی‌آرد</p></div>
<div class="m2"><p>ز هستی بگسلم‌کاین رشته دریابد رسایی را</p></div></div>
<div class="b" id="bn4"><div class="m1"><p>زفکر ما و من جستن تلاشی تند می‌خواهد</p></div>
<div class="m2"><p>مکن تکلیف طبع این مصرع زورآزمایی را</p></div></div>
<div class="b" id="bn5"><div class="m1"><p>نوایی نیست غیراز قلقل مینا درین محفل</p></div>
<div class="m2"><p>نفس یک سر رهین شیشه‌سازان‌گشت نایی را</p></div></div>
<div class="b" id="bn6"><div class="m1"><p>که می‌داند تعلق در چه غربال اوفتاد آبش</p></div>
<div class="m2"><p>وداع دام هم درگریه می‌آرد رهایی را</p></div></div>
<div class="b" id="bn7"><div class="m1"><p>به‌هرمحفل‌که‌باشی‌بی‌تحاشی چشم‌ولب‌مگشا</p></div>
<div class="m2"><p>که تمکین تخته می‌خواهد دکان بی‌حیایی را</p></div></div>
<div class="b" id="bn8"><div class="m1"><p>ندارد زندگی ننگی چو تشهیر خودآرایی</p></div>
<div class="m2"><p>بپوش از چشم مردم لکهٔ رنگین قبایی را</p></div></div>
<div class="b" id="bn9"><div class="m1"><p>طمع در عرض حاجت ذلتی دیگر نمی‌خواهد</p></div>
<div class="m2"><p>گشاد چشم‌کرد ازکاسه مستغنی‌گدایی را</p></div></div>
<div class="b" id="bn10"><div class="m1"><p>به هرجا پرفشان باشد نفر صید جنون دارد</p></div>
<div class="m2"><p>نشان پوچ بسیار است این تیر هوایی را</p></div></div>
<div class="b" id="bn11"><div class="m1"><p>طریق امن سرکن وضع بیکاری غنیمت‌دان</p></div>
<div class="m2"><p>که خار از دور می‌بوسدکف پاک حنایی را</p></div></div>
<div class="b" id="bn12"><div class="m1"><p>سجودی‌می‌برم‌چون‌سایه‌درهر‌دشت‌ودربیدل</p></div>
<div class="m2"><p>جبین برداشت ازدوشم غم بی‌دست وپایی را</p></div></div>